# ДЗ OTUS по теме «Базы данных: организация работы с потоками данных»
За основу взят [Веб-сервис ЦБ РФ](https://www.cbr.ru/development/DWS/) для получения ежедневных/ежемесячных данных курсов валют
и одна из его реализаций [QueryVal.zip](https://www.cbr.ru/StaticHtml/File/33109/QueryVal.zip).
Приложение связывается с сервером ЦБ и выводит на экран историю курса выбранной валюты. 
При выполнении ДЗ это приложение доработано и решает теперь следующие задачи:
1. Сохранение полученной информации в базе данных.
2. Хранение и визуализация динамики курсов валют.
3. Логирование в Elasticsearch.
4. Сравнение производительности операций чтения/записи в зависимости от применяемых технологий:
    + Entity Framework без Redis;
    + ADO.NET без Redis;
    + Entity Framework с Redis.

Исходный код примера это 3 файла:
+ MainForm.cs;
+ DailyForm.cs;
+ ProxyParam.cs.

В ходе выполнения ДЗ использован только код MainForm.cs (изменения выделены регионами с именем `ДЗ OTUS`).

## Использование

1.	Установки по умолчанию заданы в файле appsettings.json: Technology – технология работы с БД (0 - ADO.NET, 1 - Entity Framework), RedisState (0 - отключен, 1 - подключен).
2.	Строки подключения к PostgreSQL, Elasticsearch и Redis указаны в файле connections.config. 
3.	При первом запуске создается база данных PostgreSQL и индекс Elasticsearch.
4.	Далее необходимо однократно сохранить в БД список доступных валют:  “`ConnectToServer`” => “Сохранить в БД: `Список валют`”.
5.	Выбор валюты осуществляется в окне «Список валют».
6.	В полях “С” и “По” выставляется период, за который необходимо получить историю курса выбранной валюты. Полезно выбрать длительный период. Например, с начала 2020 года.
7.	Сохранение в БД истории курса валюты: “`Получить курс`” => “Сохранить в БД: `Курс валюты`”. Дубликаты курсов той же валюты игнорируются.
8.	Радио-кнопки группы «Способ работы с БД» переключают режим работы с базой данных: Entity Framework / ADO.NET.
9.	Состояние любой из 5 таблиц контролируется через просмотр в группе “Таблица”.
10. Удаление всех записей из всех таблиц: “`Очистить таблицы`”.
11. Построение графика курса валюты: “`График курса`”.  Интересно сопоставить поведение некоторых валют в течение года. См. папку Results.
12. Заполненная таблица курсов валют (curs_dinamics) служит источником данных для теста на сравнение скорости работы с базой данных при выполнении операций чтения / записи с использованием трех технологий:
    + Entity Framework без Redis;
    + ADO.NET без Redis;
    + Entity Framework с Redis.
13. Выполнение тестирования скорости чтения/записи:  “`Тест`”. Записи таблицы curs_dinamics поочередно считываются и записываются во вспомогательную таблицу auxiliaries. Каждая операция замеряется по времени. Если RedisState = 0 (appsettings.json), цикл выполняется дважды для технологий Entity Framework без Redis и ADO.NET без Redis. Если RedisState = 1, то для Entity Framework с подключенным Redis.
14. Просмотр результатов тестирования: “`Результат  теста`”. После серии экспериментов сделаны следующие выводы:
    + Первые ~ 5 операций имеют завышенную длительность по сравнению с остальным рядом;
    + Операция чтения занимает меньше времени, чем операция записи при любой технологии;
    + ADO.NET работает быстрее Entity Framework и на чтение и на запись;
    + Entity Framework с Redis “читает” медленнее, чем без Redis, а “пишет” быстрее, чем без Redis. См. папку Results.

## Структура таблиц базы данных

+ 1. Таблица currencies (PostgreSQL). Виды валют и их характеристики.

|Поле|Тип данных|Описание|
|:----|:----:|:----|
|id|Int4 (auto increment)|Идентификатор валюты|
|code|text|Внутренний код валюты|
|rus_name|text|Название валюты на русском языке|
|eng_name|text|Название валюты на английском языке|
|nominal|numeric|Номинал|
|common_code|text|Внутренний код валюты, являющейся базовой|
|num_code|int4|Цифровой код ISO|
|char_code|text|Трехбуквенный код ISO|

+ 2. Таблица curs_dinamics (PostgreSQL). Динамика курса валюты.

|Поле|Тип данных|Описание|
|:----|:----:|:----|
|id|int4 (auto increment)|Идентификатор курса|
|on_date|timestamp|Дата запроса курса валюты|
|currency_id|int4|Идентификатор валюты|
|curs|numeric|Курс валюты|

+ 3. Таблица timings (PostgreSQL). Время выполнения операций чтения/записи.

|Поле|Тип данных|Описание|
|:----|:----:|:----|
|id|int4 (auto increment)|Идентификатор замера|
|technology|text|Используемая технология (EF, ADO.NET)|
|redis_used|bool|Кэширование в Redis подключено|
|curs_dinamic_id|int4|Идентификатор курса валюты|
|read_time|int8|Длительность операции получения данных из БД|
|write_time|int8|Длительность операции сохранения данных в БД|

+ 4. Таблица auxiliaries (PostgreSQL). Вспомогательная таблица для измерения времени записи данных.

|Поле|Тип данных|Описание|
|:----|:----:|:----|
|id|Int4 (auto increment)|Идентификатор операции|
|curs_id|int4|Идентификатор курса валюты|
|on_date|timestamp|Дата запроса курса валюты|
|currency_id|int4|Идентификатор валюты|
|curs|numeric|Курс валюты|
|technology|text|Используемая технология (EF, ADO.NET)|
|redis_used|bool|Кэширование в Redis подключено|

+ 5. Таблица monitor (Elasticsearch). Логирование.

|Поле|Тип данных|Описание|
|:----|:----:|:----|
|logTime|date|Дата и время сохранения лога|
|logText|text|Текст лога|
|technology|text|Используемая технология (EF, ADO.NET)|
|redisUsed|boolean|Кэширование в Redis подключено|

